\chapter{Documento de visão}
\section{Introdução}

	O documento de visão busca coletar, analisar e definir necessidades e recursos de nível superior do \textit{Sistema de Automação para Casa Sustentável}. Concentra-se nos recursos necessários, usuários-alvo e nas razões do projeto. Os detalhes de como o SACS satisfaz essas necessidades são descritos nos casos de uso e nas especificações suplementares.

\subsection{Finalidade}

	Este documento tem como objetivo apresentar, analisar e definir as necessidades e características do SACS. O SACS tem como objetivo controlar e monitorar todo o sistema do Projeto “Casa Sustentável”. O documento descreverá as características gerais do sistema, os envolvidos em seu desenvolvimento e o público alvo.


\subsection{Escopo}

	O SACS, permite o usuário monitorar gasto de energia elétrica e consumo de água, controlar o sistema de segurança, visualizar a imagem das câmeras de segurança e controlar todo o sistema automatizado, incluindo sistema de jardinagem, luzes internas e outros aparelhos internos. O sistema também deve permitir a visualização da produção de energia das placas de energia solar e dos motores eólicos, além de mostrar o nível de reservatório de água da chuva.

\subsection{Visão Geral}

	Faremos uso de nosso documento como uma forma de organizar informações necessárias para futuras atividades do projeto em desenvolvimento. Informações a cerca do contexto do projeto, funcionalidades, e características serão organizados e estarão disponíveis neste documento afim de poupar qual vir a atrasar o processo de desenvolvimento do projeto. Todo e qualquer tempo será poupado com o uso deste documento de visão.

\section{Posicionamento}

\subsection{Descrição do Problema}

\begin{longtable}{|l|m{7cm}|}
	\hline \textbf{O problema} & Valor elevado do consumo desnecessário de energia elétrica\\
	\hline \textbf{Afeta} & Pessoas que moram em residências, sejam casas ou apartamentos, e fazem uso da energia elétrica\\
	\hline \textbf{Cujo impacto é} & Alto custo da conta de energia elétrica\\
	\hline \textbf{Uma boa solução seria} & Desenvolvimento de um sistema de automação capaz de controlar o consumo da energia elétrica de acordo com o requisitos.\\
	\hline
\end{longtable}

\subsection{Sentença de Posição do Sistema}

\begin{longtable}{|l|m{7cm}|}
	\hline \textbf{Para} & Cidadãos brasileiros residentes na Casa Sustentável e inteligente \\
	\hline \textbf{Que} & Se importam com o alto consumo desnecessário de energia elétrica e desejam maior conforto\\
	\hline \textbf{O SACS} & É um software ou um conjuntos de softwares de transmissão e controle de dados que integra sensores e age de forma inteligente\\
	\hline \textbf{Que} & Garante conforto para os residentes e economia de energia\\
	\hline \textbf{Diferente de} & Crestron\footnote{http://www.crestron.com/}\\
	\hline \textbf{Nosso Sistema} & Integra sensores de forma inteligente para controle do consumo de energia elétrica, armazenamento e reuso de água não potável\\
	\hline
\end{longtable}

\section{Descrições dos Envolvidos e Usuários}

\subsection{Resumo dos Envolvidos}

\begin{longtable}{|m{5cm}|m{5cm}|m{5cm}|}
	\hline \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} & \textbf{Responsabilidades}\\
	\hline Professor das disciplina de Projeto Integrador 1. & É responsável por ministrar aulas de projeto integrador 1, direcionando caminhos para o projeto. & Mantem o foco do projeto ministrando aulas sobre gerência de projetos, direcionando o caminho a ser seguido pelo projeto. \\
	\hline Alunos de Projeto Integrador 1. & São os alunos que cursam a disciplina de Projeto Integrador 1. & Iram desenvolver o projeto, especificando quais tecnologias serão usadas, que se encaixam melhor no escopo do projeto, visando a sustentabilidade.\\
	\hline Aluno Gerente de Projeto Integrador 1. & É o aluno que cursa a disciplina de projeto Integrador e assumiu a posição de gerente. & Irá garantir que todos do grupo estão desempenhando sua função e deverá integrar todas as partes e passar para o gerente do projeto “Casa Sustentável”.\\
	\hline Desenvolvedores e Gerentes & Profissionais da área que implementarão e integrarão o projeto já pronto dos alunos de PI1. & Irão produzir o sistema visionado e projetado na matéria de PI1.\\
	\hline Moradores da “Casa Sustentável” & Usuário das funcionalidades da “Casa Sustentável” & Possuir fundo financeiro necessário para investir no projeto da “casa sustentável”\\
	\hline
\end{longtable}

\subsection{Resumo dos Usuários}

\begin{longtable}{|m{5cm}|m{10cm}|}
	\hline \textbf{Nome} & \textbf{Descrição}\\
	\hline Moradores da “Casa Sustentável” & Pessoa Física que adquiriu o produto “Casa Sustentável”, especificado no projeto da disciplina de PI1.\\
	\hline
\end{longtable}

\subsection{Perfis dos Envolvidos}

\textit{Equipe projetista da disciplina de Pi1}

\begin{longtable}{|m{5cm}|m{10cm}|}
	\hline \textbf{Representantes} & Arnoldo T. M. Lima\\ & Flavio C. Paixao\\ & Itiane T. B. Almeida\\ & Lucas V. T. Brilhante\\ & Marcelo M. Oliveira\\ & Mateus M. F. Mendon\c{c}a\\ & Talyta V. Cabral\\ & Victor B. Batalha\\ & Gabriel S. Soares\\ & Vitor N. A. Ribeiro\\
	\hline \textbf{Descrição} & Farão o documento do projeto com todas as especificações técnicas necessárias.\\
	\hline \textbf{Tipo} & Estudantes da Universidade de Brasília, Campus do Gama da matéria de Projeto Integrador 1, que pesquisaram todas as especificações do projeto e desenvolveram usando todos os conhecimentos de projeto passado pelos professores.\\
	\hline \textbf{Responsabilidades} & Trabalhar em conjunto para montar um documento que especifique todos os aspectos do projeto. Pesquisar conhecimentos técnicos a serem aplicados no projeto.\\
	\hline \textbf{Critério de Sucesso} & Gerir de maneira adequada, trabalhar em conjunto, desenvolver em equipe adequando ao tema do projeto, custo e prazo definido pela matéria.\\
	\hline \textbf{Envolvimento} & Alto.\\
	\hline
\end{longtable}

\textit{Gerente de automação do projeto “Casa Sustentável”}

\begin{longtable}{|m{5cm}|m{10cm}|}
	\hline \textbf{Representantes} & Gabriel S. Soares\\
	\hline \textbf{Descrição} & Aluno da matéria de PI1 que é gerente da área de automação.\\
	\hline \textbf{Tipo} & Aluno habilitado e disponível, capaz de gerir a equipe de projeto de automação.\\
	\hline \textbf{Responsabilidades} & Garantir que todos os membros estão desempenhando sua função e entregando o que foi decidido. Deve também organizar as entregas de forma a integrar os assuntos e garantir a qualidade do projeto.\\
	\hline \textbf{Critério de Sucesso} & Gerir corretamente o tempo de forma a abranger a diferentes variáveis que podem atrasar a entrega.\\
	\hline \textbf{Envolvimento} & Alto.\\
	\hline
\end{longtable}

\textit{Principais necessidades dos Usuários ou dos Envolvidos}

\begin{longtable}{|m{2.75cm}|m{2cm}|m{3cm}|m{4cm}|m{4cm}|}
	\hline \textbf{Necessidade} & \textbf{Prioridade} & \textbf{Preocupações} & \textbf{Solução Atual} & \textbf{Solução Proposta}\\
	\hline 
Visualizar o gasto e a produção energética da casa.
&
Alta
&
Obter dados energéticos para visualização do balanço, já que, o objetivo do projeto “Casa sustentável” ter ser sustentável, isto é, inclui gerar sua própria energia.
&
Não há solução.
&
Receber dados vindo da smart grid e dos geradores de energia e mostrar para o usuário através de gráficos.
\\
	\hline 
Controlar aparelhos domésticos com a automação implementada.
&
Alta
&
O usuário tem que ter a habilidade de controlar todos os componentes automatizados da casa.
&
Há vários softwares no mercado que fazem esse tipo de monitoramento no mercado, mas nenhum deles tem integração com todos os sistemas de monitoramento sustentável e de geração de energia que são necessários.
&
Desenvolver um sistema embarcado que consiga receber todos os dados de sensores e consiga controlar os aparelhos com automação.
\\
	\hline
Acessibilidade
&
Alta
&
O software deve ter uma interface intuitiva e fácil de usar, já que o software engloba muitas funções de monitoramento e controle.
&
Busca de técnicas de programação e criação de interface simples.
&
Analisar softwares presentes no mercado e fazer trabalho de pesquisa com protótipos com usuários reais.
\\
	\hline
\end{longtable}

\section{Ambiente do Usuário}

	O sistema será implementado e testado em um servidor Linux conectado através de ZWAVE juntamente ao que será o SACS.

	As restrições de uso incluem a compra do dispositivo com o software embutido e conexão com a internet na casa.

\section{Visão Geral do Sistema}

\subsection{Perspectiva do Sistema}

	O sistema tem como objetivo automatizar residências com a finalidade de trabalhar com termostatos, fechaduras, sistema de segurança, equipamentos de áudio e video, sistema de irrigação, portas de garagem, sensores ambientais, câmeras, luzes, gerenciamento de energia, internet e redes relacionadas, controlador de piscinas e spa, integração com radio frequência, integrado com robôs de limpeza, segurança dos dados, integração com telefones, fax, emails e possuir interface de usuário.

\subsection{Suposições e Dependências}

	Para a utilização do sistema é suposto que a casa possua conexão com internet e vários sensores para controle do gasto de energia e sensor de fluxo de água.
	
	Caso haja necessidade de alterações no projeto, as alterações deverão ser feitas neste documento traduzindo de melhor maneira possível.

\subsection{Licenciamento e Instalação}

	Alguns recursos explorados no desenvolvimento do sistema poderá ser necessário a compra de licenças.


\section{Requisitos Funcionais do Sistema}

	Esta seção tem a função de informar de forma resumida todas as características e funcionalidades do sistema.
	
\begin{tabular}{|l|l|c|c|}
\hline 
\textbf{Requisito} & \textbf{Descrição} & \textbf{Prioridade} & \textbf{Dependência}\tabularnewline
\hline 
\hline 
RF1 & Monitoramento energético & Alta & -\tabularnewline
\hline 
RF2 & Ambientação & Médio & RF9, RF3\tabularnewline
\hline 
RF3 & Gestão da informação & Alta & -\tabularnewline
\hline 
RF4 & Controle de cortinas & Médio & RF3\tabularnewline
\hline 
RF5 & Automatização de multimídia & Médio & RF3\tabularnewline
\hline 
RF6 & Automatização hídrica & Médio & RF3\tabularnewline
\hline 
RF7 & Automatização do Jardim & Baixa & RF3\tabularnewline
\hline 
RF8 & Segurança & Alta & -\tabularnewline
\hline 
RF9 & Detecção de presença & Médio & -\tabularnewline
\hline 
RF10 & Monitoramento de humidade & Baixa & -\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\section{Requisitos Não Funcionais do Sistema}

	Resumo em alto nível de outras características do sistema, tipicamente não funcionais.

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
\textbf{Identificador} & \textbf{Recurso}\tabularnewline
\hline 
\hline 
RNF1 & Taxa de transmissão de dados\tabularnewline
\hline 
RNF2 & Estabilidade do sistema\tabularnewline
\hline 
RNF3 & Integridade do sistema\tabularnewline
\hline 
RNF4 & Monitoramento dos dados\tabularnewline
\hline 
RNF5 & Precisão dos dados dos sensores\tabularnewline
\hline 
RNF6 & Usabilidade do sistema\tabularnewline
\hline 
RNF7 & Unidade central de processamento\tabularnewline
\hline 
RNF8 & Monitoramento em tempo real\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\section{Procedência e Prioridades}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
\textbf{Prioridades} & \textbf{Descrição}\tabularnewline
\hline 
\hline 
1 & Receber e mostrar dados e estatísticas de monitoramento. \tabularnewline
\hline 
2 & Permitir o controle dos aparelhos automatizados. \tabularnewline
\hline 
3 & Deve permitir o controle e visualização do sistema de segurança. \tabularnewline
\hline 
4 & Deve mostrar quando algum componente estiver defeituoso. \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\section{Pesquisa realizada sobre pacotes de automação}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\textbf{Nome} & \textbf{Segurança} & \textbf{Iluminação} & \textbf{Irrigação} & \textbf{Multimídia} & \textbf{Climatização} & \textbf{Câmera}\tabularnewline
\hline 
\hline 
Gdsautomacao & x & x & x & x & x & x\tabularnewline
\hline 
Cynthron & x & x & - & x & - & -\tabularnewline
\hline 
Smart home & x & x & - & x & x & x\tabularnewline
\hline 
Automatedliving & x & x & ? & x & x & ?\tabularnewline
\hline 
Homeseer & x & x & x & x & x & x\tabularnewline
\hline 
Control4 & x & x & - & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Creston & x & x & x & x & x & x\tabularnewline
\hline 
Vera & x & x & x & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Stables conneted & x & x & x & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Iris & x & x & x & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Savant & x & x & x & x & x & x\tabularnewline
\hline 
SmartThings & x & x & - & - & Third Party & Third Party\tabularnewline
\hline 
Nexia & x & x & - & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Wallpad & - & x & x & x & & -\tabularnewline
\hline 
AutomaticHouse & x & x & x & x & x & -\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}







%Sistema de Automação para Casa Sustentável
%
%Versão 2.1.1
% 
%Histórico da Revisão
%Data
%Versão
%Descrição
%Autor
%28/09/2015
%1.0.0
%Criação
%Lucas V. T. Brilhante
%28/09/2015
%1.1.0
%Adição da seção 1. Introdução
%Lucas V. T. Brilhante
%28/09/2015
%1.2.0
%Adição da seção 2. Posicionamento
%Mateus M. F. Mendonça
%28/09/2015
%1.3.0
%Adição da seção 3. Descrição dos Envolvidos e Usuários
%Lucas V. T. Brilhante
%28/09/2015
%1.4.0
%Adição da seção 4. Ambiente do Usuário
%Mateus M. F. Mendonça
%28/09/2015
%1.5.0
%Adição da seção 5. Visão Geral do Sistema
%Mateus M. F. Mendonça
%28/09/2015
%1.6.0
%Adição da seção 6. Requisitos Funcionais do Sistema
%Vitor N. A. Ribeiro
%28/09/2015
%1.7.0
%Adição da seção 7. Requisitos Não Funcionais do Sistema
%Vitor N. A. Ribeiro
%28/09/2015
%1.8.0
%Adição da seção 8. Procedências e prioridades.
%Lucas V. T. Brilhante
%29/09/2015
%1.9.0
%Adição da seção 9. Tabela comparativa
%Guilherme S. Lionço
%29/09/2015
%2.0.0
%Revisão e finalização do documento
%Vitor N. A. Ribeiro, 
%Marcelo M. Oliveira,,
%Flávio da C. Paixão
%29/09/2015
%2.1.0
%Adição da seção 10. Referências Bibliográficas
%Vitor N. A. Ribeiro
%04/10/2015
%2.1.1
%Revisão
%Vitor N. A. Ribeiro
%
%
%Índice Analítico
%1.      Introdução                    3
%1.1    Finalidade                   3
%1.2  Escopo                3
%1.3  Visão Geral                3
%1.4  Acrônomos                3
%2.      Posicionamento                 4
%2.1.    Descrição do Problema            4
%2.2.    Sentença de Posição do Sistema          4
%3.      Descrições dos Envolvidos e Usuários              5
%3.1.    Resumo dos Envolvidos              5
%3.2.    Resumo dos Usuários              6
%3.3  Perfis dos Envolvidos              6
%4.      Ambiente do Usuário                 9
%5.      Visão Geral do Sistema              9
%6.1.    Perspectiva do Sistema             9
%6.2.    Suposições e Dependências               9
%6.3  Licenciamento e Instalação            9
%6.      Requisitos Funcionais do Sistema            10
%  6.1  Tabela de Requisitos              10
%7.  Requisitos Não Funcionai do Sistema          11
%  7.1  Tabela de Requisitos Não Funcionais          11
%7.      Procedências e Prioridades                 12
%9.  Pesquisa realizada sobre pacotes de automação        12
%10.  Referências Bibliográficas              14
%
%Visão
% 
%Introdução
%O documento de visão busca coletar, analisar e definir necessidades e recursos de nível superior do “Sistema de Automação para Casa Sustentável”. Concentra-se nos recursos necessários, usuários-alvo e nas razões do projeto. Os detalhes de como o SACS satisfaz essas necessidades são descritos nos casos de uso e nas especificações suplementares.
%
%1.1 – Finalidade
%Este documento tem como objetivo apresentar, analisar e definir as necessidades e características do SACS. O SACS tem como objetivo controlar e monitorar todo o sistema do Projeto “Casa Sustentável”. O documento descreverá as características gerais do sistema, os envolvidos em seu desenvolvimento e o público alvo. 
%1.2 - Escopo
%O SACS, permite o usuário monitorar gasto de energia elétrica e consumo de água, controlar o sistema de segurança, visualizar a imagem das câmeras de segurança e controlar todo o sistema automatizado, incluindo sistema de jardinagem, luzes internas e outros aparelhos internos. O sistema também deve permitir a visualização da produção de energia das placas de energia solar e dos motores eólicos, além de mostrar o nível de reservatório de água da chuva.
%1.3 - Visão geral
%  Faremos uso de nosso documento como uma forma de organizar informações necessárias para futuras atividades do projeto em desenvolvimento. Informações a cerca do contexto do projeto, funcionalidades, e características serão organizados e estarão disponíveis neste documento afim de poupar qual vir a atrasar o processo de desenvolvimento do projeto. Todo e qualquer tempo será poupado com o uso deste documento de visão.
%1.4 - Acrônimos
%SACS - Sistema de Automação para Casa Sustentável
%IHC - Interação humano computador
%HVAC - Heating, ventilating, and air conditioning
%MVC - Model-View-Controller
%RF - Requisitos funcionais
%RNF - Requisios não funcionais
%GPS - Global Position System
%Z-WAVE - É uma tecnologia desenvolvida especialmente para automação residencial por uma empresa chamada Zensys. É um protocolo de comunicação completamente sem fios que usa uma largura da banda estreita para enviar comandos de controlo e, potencialmente, dados secundários .
%
%
%
%2.      Posicionamento
%Descrição do Problema
% 
%O problema
%Valor elevado do consumo desnecessário de energia elétrica
%Afeta
%Pessoas que moram em residências, sejam casas ou apartamentos, e fazem uso da energia elétrica
%Cujo impacto é
%Alto custo da conta de energia elétrica
%Uma boa solução seria
%Desenvolvimento de um sistema de automação capaz de controlar o consumo da energia elétrica de acordo com o requisitos.
% 
%2.   Sentença de Posição do Sistema
%Para
%Cidadãos brasileiros residentes na Casa Sustentável e inteligente 
%Que
%Se importam com o alto consumo desnecessário de energia elétrica e desejam maior conforto
%O SACS
%É um software ou um conjuntos de softwares de transmissão e controle de dados que integra sensores e age de forma inteligente
%Que
%Garante conforto para os residentes e economia de energia
%Diferente de
%[Crestron](http://www.crestron.com/markets/home_theater_and_whole_house_home_automation/)
%Nosso sistema
%Integra sensores de forma inteligente para controle do consumo de energia elétrica, armazenamento e reuso de água não potável
%
%
%
%
%
%
%
%3.      Descrições dos Envolvidos e Usuários
%3.1  Resumo dos Envolvidos
%Nome
%Descrição
%Responsabilidades
%Professor das disciplina de Projeto Integrador 1.
%É responsável por ministrar aulas de projeto integrador 1, direcionando caminhos para o projeto.
%
%
%Mantem o foco do projeto ministrando aulas sobre gerência de projetos, direcionando o caminho a ser seguido pelo projeto.
%Alunos de Projeto Integrador 1.
%São os alunos que cursam a disciplina de Projeto Integrador 1.
%Iram desenvolver o projeto, especificando quais tecnologias serão usadas, que se encaixam melhor no escopo do projeto, visando a sustentabilidade.
%Aluno Gerente de Projeto Integrador 1.
%É o aluno que cursa a disciplina de projeto Integrador e assumiu a posição de gerente.
%Irá garantir que todos do grupo estão desempenhando sua função e deverá integrar todas as partes e passar para o gerente do projeto “Casa Sustentável”.
%Desenvolvedores e Gerentes
%Profissionais da área que implementarão e integrarão o projeto já pronto dos alunos de PI1.
%Irão produzir o sistema visionado e projetado na matéria de PI1.
%Moradores da “Casa Sustentável”
%Usuário das funcionalidades da “Casa Sustentável”
%Possuir fundo financeiro necessário para investir no projeto da “casa sustentável”
% 
%3.2  Resumo dos Usuários
%Nome
%Descrição
%Moradores da “Casa Sustentável”
%Pessoa Física que adquiriu o produto “Casa Sustentável”, especificado no projeto da disciplina de PI1.
%
%
%
%3.3  Perfis dos Envolvidos
%-----_     3.1 Equipe projetista da disciplina de PI1
%Representantes
%Arnoldo T. M. Lima
%Flavio C. Paixao
%Itiane T. B. Almeida
%Lucas V. T. Brilhante
%Marcelo M. Oliveira
%Talyta V. Cabral
%Victor B. Batalha
%Gabriel S. Soares
%Vitor N. A. Ribeiro
%Descrição
%Farão o documento do projeto com todas as especificações técnicas necessárias.
%Tipo
%Estudantes da Universidade de Brasília, Campus do Gama da matéria de Projeto Integrador 1, que pesquisaram todas as especificações do projeto e desenvolveram usando todos os conhecimentos de projeto passado pelos professores.
%Responsabilidades
%Trabalhar em conjunto para montar um documento que especifique todos os aspectos do projeto. Pesquisar conhecimentos técnicos a serem aplicados no projeto.
%Critérios de Sucesso
%Gerir de maneira adequada, trabalhar em conjunto, desenvolver em equipe adequando ao tema do projeto, custo e prazo definido pela matéria.
%Envolvimento
%Alto.
%
%3.2 Gerente de automação do projeto “Casa Sustentável”
%Representantes
%Gabriel S. Soares
%Descrição
%Aluno da matéria de PI1 que é gerente da área de automação.
%Tipo
%Aluno habilitado e disponível, capaz de gerir a equipe de projeto de automação.
%Responsabilidades
%Garantir que todos os membros estão desempenhando sua função e entregando o que foi decidido. Deve também organizar as entregas de forma a integrar os assuntos e garantir a qualidade do projeto.
%Critérios de Sucesso
%Gerir corretamente o tempo de forma a abranger a diferentes variáveis que podem atrasar a entrega.
%Envolvimento
%Alto.
% 
%
%3.3 Principais Necessidades dos Usuários ou dos Envolvidos
%Necessidade
%Prioridade
%Preocupações
%Solução Atual
%Solução Proposta
%Visualizar o gasto e a produção energética da casa.
%Alta
%Obter dados energéticos para visualização do balanço, já que, o objetivo do projeto “Casa sustentável” ter ser sustentável, isto é, inclui gerar sua própria energia.
%Não há solução.
%Receber dados vindo da smart grid e dos geradores de energia e mostrar para o usuário através de gráficos.
%Controlar aparelhos domésticos com a automação implementada.
%Alta
%O usuário tem que ter a habilidade de controlar todos os componentes automatizados da casa.
%Há vários softwares no mercado que fazem esse tipo de monitoramento no mercado, mas nenhum deles tem integração com todos os sistemas de monitoramento sustentável e de geração de energia que são necessários.
%Desenvolver um sistema embarcado que consiga receber todos os dados de sensores e consiga controlar os aparelhos com automação.
%Acessibilidade 
%Alta
%O software deve ter uma interface intuitiva e fácil de usar, já que o software engloba muitas funções de monitoramento e controle.
%Busca de técnicas de programação e criação de interface simples.
%Analisar softwares presentes no mercado e fazer trabalho de pesquisa com protótipos com usuários reais.
% 
%
%
%4.      Ambiente do Usuário
%O sistema será implementado e testado em um servidor Linux conectado através de Z-Waves juntamente ao que será o SACS.
%As restrições de uso incluem a compra do dispositivo com o software embutido e conexão com a internet na casa.
%
%5.      Visão Geral do Sistema
%5.1  Perspectiva do Sistema
%O sistema tem como objetivo automatizar residências com a finalidade de trabalhar com termostatos, fechaduras, sistema de segurança, equipamentos de áudio e video, sistema de irrigação, portas de garagem, sensores ambientais, câmeras, luzes, gerenciamento de energia, internet e redes relacionadas, controlador de piscinas e spa, integração com radio frequência, integrado com robôs de limpeza, segurança dos dados, integração com telefones, fax, emails e possuir interface de usuário.
%5.2  Suposições e Dependências
%Para a utilização do sistema é suposto que a casa possua conexão com internet e vários sensores para controle do gasto de energia e sensor de fluxo de água.
%Caso haja necessidade de alterações no projeto, as alterações deverão ser feitas neste documento traduzindo de melhor maneira possível.
%5.3  Licenciamento e Instalação
%Alguns recursos explorados no desenvolvimento do sistema poderá ser necessário a compra de licenças.
%
%6.      Requisitos Funcionais do Sistema
%Esta seção tem a função de informar de forma resumida todas as características e funcionalidades do sistema.
%6.1 Tabela de Requisitos
%Requisito
%Descrição
%Prioridade
%Dependência
%RF01
%O sistema deve possuir uma rede inteligente que através de informações coletadas, retorne aos usuários dados dos gastos da casa.
%Alta
%
%
%RF02
%O sistema deve possuir métodos e algoritmos de processamento de sinais
%Médio
%
%
%RF03
%O sistema deve fazer a gestão da informação.
%Médio
%
%
%RF04
%O sistema deve garantir automatização da iluminação, multimídia, cortinas, HVAC, banho, jardim e segurança.
%Médio
%RNF01, RNF05
%RF05
%O sistema deve ter capacidade de detectar presença.
%
%
%
%
%RF06
%O sistema deve ter capacidade de controlar posição de cortinas.
%
%
%
%
%RF07
%O sistema deve ter capacidade de controlar o fluxo de água.
%
%
%
%
%RF08
%O sistema deve ter capacidade de medir umidade do ambiente.
%
%
%
%
%RF09
%O sistema deve ter capacidade de medir umidade do solo.
%
%
%
%
%RF10
%O sistema deve ter capacidade de medir a temperatura da água.
%
%
%
%
%RF11
%O sistema deve utilizar sensores de movimentos.
%
%
%
%
%
%
%
%
%7.      Requisitos Não Funcionais do Sistema
%Resumo em alto nível de outras características do sistema, tipicamente não funcionais.
%7.1 Tabela de Requisitos Não Funcionais
%Identificador
%Recurso
%RNF01
%O sistema deve ser passível de cálculo da taxa de transmissão de dados
%RNF02
%O sistema de segurança deve ter capacidade de se manter em funcionamento e estável durante situação críticas.
%RNF03
%Os dados do sistema deverá ter garantia de integridade, anonimato e consistência.
%RNF04
%Deve ser garantido o monitoramento dos dados a partir da internet.
%RNF05
%Os sensores devem ser passíveis de aferir sua precisão.
%RNF06
%O sistema de IHC deve ser de fácil usabilidade.
%RNF07
%O sistema de IHC deve ser intuitivo.
%RNF08
%O sistema de IHC deverá ser passível de uma manutenção não complexa.
%RNF09
%O sistema deve possuir uma unidade central de processamento.
%RNF10
%O sistema deve fazer o monitoramento em tempo real.
%RNF11
%O sistema deve atender as metas de usabilidade que permita a visualização e manipulação dos componentes da casa.
%
%8.   Procedência e Prioridades
%
%Prioridades
%Descrição
%1
%Receber e mostrar dados e estatísticas de monitoramento.
%2
%Permitir o controle dos aparelhos automatizados.
%3
%Deve permitir o controle e visualização do sistema de segurança.
%4
%Deve mostrar quando algum componente estiver defeituoso.
%
%9.   Pesquisa realizada sobre pacotes de automação
%
%Nome
%Segurança
%iluminação
%irrigação
%multimídia
%climatização
%câmera
%Gdsautomacao
%x
%x
%x
%x
%x
%x
%Cynthron
%x
%x
%-
%x
%-
%-
%Smart home
%x
%x
%-
%x
%x
%x
%Automatedliving
%x
%x
%?
%x
%x
%?
%Homeseer
%x
%x
%x
%x
%x
%x
%Control4
%x
%x
%-
%-
%x
%x
%Creston
%x
%x
%x
%x
%x
%x
%Vera
%x
%x
%x
%-
%x
%x
%Stables conneted
%x
%x
%x
%-
%x
%x
%Iris
%x
%x
%x
%-
%x
%x
%Savant
%x
%x
%x
%x
%x
%x
%SmartThings
%x
%x
%x
%-
%Third party
%Third party
%Nexia
%x
%x
%-
%-
%x
%x
%Wallpad
%-
%x
%-
%x
%
%
%-
%AutomaticHouse
%x
%x
%x
%x
%x
%-
%
%
%
%Portão
%Controle
%Energia
%Janelas
%Biometria
%Garagem
%Sensores de Entrada
%Outras features
%Cenas
%Rede de Dados
%x
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%mobile, voz
%-
%
%
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%mobile
%-
%-
%-
%-
%-
%sensor de vasamento de água
%-
%-
%?
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%x
%
%
%x
%x
%meteorológia
%x
%
%
%
%
%Mobile
%-
%-
%-
%-
%x
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%x
%x
%x
%Third party
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%Third party
%x
%Third party
%x
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%x
%x
%x
%x
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%Third party
%x
%x
%x
%-
%-
%-
%-
%Mobile
%x
%x
%x
%-
%-
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%Third party
%x
%Third party
%x
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%-
%-
%-
%x
%-
%-
%-
%-
%Mobile
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%x
%x
%-
%-
%-
%x
%telefone
%x
%x
%
%
%
%
%
%10.      Referências Bibliográficas
%  
%Tabelas com os links referentes aos produtos relacionados. Disponível em: <https://docs.google.com/spreadsheets/d/1WPOmOh2WVWy80Mfl5BgaIS0yhlrtesQmxYhjWWiehKQ/edit#gid=0>. Acessado em: 29 de Setembro de 2015.
%


\chapter{Especificação de Requisitos}


Casa Sustentável

Especificação de Requisitos de Software
do Sistema de Automação para Casa Sustentável (SACS)
 
 
Versão 1.1.3
 
 


Histórico da Revisão
Histórico da Revisão
Data
Versão
Descrição
Autor
02/10/2015
1.0.0
Criação
Vitor N. A. Ribeiro
02/10/2015
1.1.0
Adição da seção 1. Introdução
Vitor N. A. Ribeiro
02/10/2015
1.1.1
Adição da seção 3.1. Requisitos Funcionais
Marcelo M. Oliveira,
Ricardo L. ,
Vitor N. A. Ribeiro
03/10/2015
1.1.2
Adição da seção 3.9. Interfaces
Lucas V. T. Brilhante
04/10/2015
1.1.3
Adição da seção 3.2. Requisitos Não Funcionais
Flávio da C. Paixão
05/10/2015
1.1.4
Dividindo e incrementando seção 3.1.4
Mateus M. F. Mendonça
06/10/2015
1,1,5
Especificação de requisitos
Lucas V. T. Brilhante
Flávio da C. Paixão
Mateus M. F. Mendonça
Vitor N. A. Ribeiro
06/10/2015
1,1,6
Formatação
Lucas V. T. Brilhante


















Índice Analítico
1. Introdução         
1.1 Finalidade     
1.2 Escopo     
1.3 Definições, Acrônimos e Abreviações     
1.4 Referências     
1.5 Visão Geral     
2. Descrição Geral    
3. Requisitos Específicos
3.1 Requisitos Funcionais
3.1.1 <Requisito Funcional Um>        
3.2 Requisitos Não Funcionais
3.2.1 <Requisito Não Funcional Um>  
3.8 Componentes Comprados     
3.9 Interfaces     
3.9.1 Interfaces de Usuário           
3.9.2 Interfaces de Hardware           
3.9.3 Interfaces de Software           
3.9.4 Interfaces de Comunicação           
3.10 Requisitos de Licenciamento     
3.11 Observações Legais, de Direitos Autorais etc     
3.12 Padrões Aplicáveis     
4. Informações de Suporte    









Especificação de Requisitos de Software
1.                  Introdução

1.1     Finalidade
    
Este documento de Especificação de Requisitos de Software concentra-se na coleta e na organização de todos os requisitos que envolvem o SACS. Descrevendo todos os requisitos de software para cada característica e funcionalidade de uma determinada ação do sistema.

1.2     Escopo
    
    O SACS, permite o usuário monitorar gastos de energia elétrica e consumo de água, controlar o sistema de segurança, visualizar a imagem das câmeras de segurança e controlar todo o sistema automatizado, incluindo sistema de jardinagem, luzes internas e outros aparelhos internos. O sistema também deve permitir a visualização da produção de energia das placas de energia solar e dos motores eólicos, além de mostrar o nível de reservatório de água da chuva.

1.3     Definições, Acrônimos e Abreviações
    
    SACS - Sistema de Automação para Casa Sustentável

1.4     Referências
    

1.5     Visão Geral
    Este documento servirá como base para a implantação do sistema SACS durante todo o desenvolvimento do projeto da Casa Sustentável. Informações acerca das funcionalidades e características do SACS serão organizados e estarão disponível neste documento afim de garantir que todas as necessidades sejam implementadas.
    Esse documento está dividido em: Descriçao Geral, Lista de Requisitos e Requisitos Específicos.


2.                  Descrição Geral

    O sistema SACS lidará com termostatos, fechaduras, sistema de segurança, equipamentos de áudio e video, sistema de irrigação, portas de garagem, sensores ambientais, câmeras, luzes, gerenciamento de energia, internet e redes relacionadas, controlador de piscinas e spa, integração com radio frequência, integração com robôs de limpeza, segurança dos dados, integração com telefones, fax e emails, possuirá interface de usuário, integração a consoles de jogos entre outros utilitários.

    Para a perfeita utilização do SACS é essencial que o sistema esteja em constante conectividade com a internet. Será necessário instalar sensores nas entradas das tomadas de energia para o controle dos gastos. A instalação de um núcleo de dados onde seja refrigerada e 
isolada se possível. 

3.  Requisitos Específicos

3.1     Requisitos Funcionais

3.1.01    Monitoramento energético.

3.1.02    Ambientação.

3.1.03    Gestão da informação.

3.1.04 Controle da Disposissão das Cortinas

3.1.05    Automatização de multimídia.

3.1.06    Automatização Hidrico.

3.1.07    Automatização do jardim.

3.1.08    Segurança

3.1.09 Detectar presença
3.1.10    O sistema deve ter capacidade de medir umidade.

    


3.2              Requisitos Não Funcionais
    
3.2.01    Taxa de transmição de dados
3.2.02    Estabilidade do sistema
3.2.03    Integridade dos dados
3.2.04    Monitoramento atráves da internet.
3.2.05    Precisão dos dados dos sensores.
3.2.06    Usabilidade do sistema.
3.2.07    Unidade central de processamento.
3.2.08    Monitoramento em tempo real.

3.8     Componentes Comprados
    
O sistema possuirá dispositivos de hardware e software, que iram auxiliar nas funcionalidades de automatização da SACS, e que serão adquiridos pagando as devidas taxas referentes ao licenciamento e operabilidade destes dispositivos.



3.9     Interfaces


Número de ordem
Nome
Ator
Caso de uso
Descrição
1         
Tela de monitoramento
 Usuário
Monitorar dados da smart grid.
Visualizar dados da smart grid a partir da tela de monitoramento. 
2         
Tela de monitoramento de sensores
Usuário
Monitorar dados de sensores
Visualizar dados dos sensores na tela de monitoramento.
3         
tela de controle
Usuário
Controle multimídia
Acionar aparelhos multimídia conectados.
4         
 Tela de segurança
Usuário 
Controle de segurança 
Visualizar status do equipamento de segurança e ligar e desligar sistemas. 
5         
Tela de segurança 
Usuário 
Visualizar imagem de cameras 
Obter imagens na tela do celular a partir das cameras de segurança. 
6         
Tela de jardinagem 
Usuário 
Controlar e visualizar status de jardinagem 
Ativar/desativar irrigadores e controles de jardim. 










5 Requisitos Funcionais

5.1 Monitoramento energético
5.1.1 Descrição
O sistema deve medir o consumo energético em tempo real e gerar relatórios para o usuário.

5.1.2 Entradas
Gastos de energia gerado por cada ponto de acesso de energia (tomada) da casa.

5.1.3 Saídas
Deve ser gerado relatórios diários, semanais e mensais, de gastos energéticos,
de acordo com a requisição do usuário.

5.1.4 Processamento
Todo o consumo de energia gerado pela casa deve ser armazenado, de forma a ser acessível local e remotamente.
Todo o consumo de energia gerado pela casa deve ser verificado, antes de
armazenado.

5.1.5 Restrições
N/A

5.1.6 Manipulação de erros
Todos os dados do consumo energético deve ser verificado, e caso haja inconsistência ou erros nos dados, deve ser registrado no log do



5.2 Ambientação
5.2.1 Descrição
As mudanças de temperatura e luzes devem influenciar na abertura das persianas, na força das luminárias e no HVAC para que o ambiente seja mantida constante e agradável.

5.2.2 Entradas
Sinais de sensores de luz e temperatura.

5.2.3 Saídas
Deve ser gerado um controle a fim de optimizar luz e temperatura fornecida pela casa.

5.2.4 Processamento
A luz e a temperatura da casa deve ser verificada e as modificações necessárias devem ser requisitadas a fim de manter o ambiente.

5.2.5 Restrições
N/A

5.2.6 Manipulação de erros
Caso os dados não estejam acurados ou divergentes do esperados o sistema deve avisar o erro e não manipular mais nos objetos de automação de luz e temperatura.

5.4 Controle da Disposissão das Cortinas
5.4.1 Descrição
 O sistema a partir de um controle remoto ou ambiente pré configurado, deverá mudar a disposição das cortinas.

5.4.2 Entradas
    Comandos enviados de um controle remoto.

5.4.3 Saídas
    Manipulação da disposição das cortinas de acordo com o comando.

5.4.4 Processamento
    A partir de dados pré-mapeados é feito o controle da disposição das cortinas referente ao que foi configurado.

5.4.5 Restrições
N/A

5.4.6 Manipulação de erro
    O sistema pode se deparar com a perda de um comando enviado a partir de um controle sendo necessário re-enviar o comando.


5.5 Controle multimídia
5.5.1 Descrição
 O sistema deve garantir automatização de multimídia.

5.5.2 Entradas
    Comandos enviados de um controle remoto.

5.5.3 Saídas
    Manipulação de audio, TV, projetor, dentre outros sistema multimídia presentes na casa.

5.5.4 Processamento
    A partir de dados pré-mapeados é feito o controle de dispositivos de multimídia referente ao que foi configurado.

5.5.5 Restrições
N/A

5.5.6 Manipulação de erro
    O sistema pode se deparar com a perda de um comando enviado a partir de um controle sendo necessário re-enviar o comando.



5.6 Monitoramento hídrico
5.6.1 Descrição
O sistema deve medir o consumo hídrico em tempo real e gerar relatórios para o usuário.

5.6.2 Entradas
Dados de consumo hídrico em tempo real.

5.6.3 Saídas
Relatórios diários, semanais e mensais, de gastos hídricos, de acordo com a requisição do usuário.

5.6.4 Processamento
Todo o consumo hídrico gerado pela casa deve ser verificado, antes de armazenado.
Os dados do consumo hídrico devem ser processados para gerar um relatório contendo o consumo e o custo estimado da conta de água.

5.6.5 Restrições
N/A

5.6.6 Manipulação de erros
Todo o consumo hídrico gerado pela casa deve ser armazenado, após verificado, de forma segura em um hardware local.




5.7 Controle de Jardim
5.7.1 Descrição
O sistema deve garantir automatização do jardim.

5.7.2 Entradas
Irrigação do jardim,de acordo com a necessidade de cada planta.

5.7.3 Saídas
Ser otimizado de modo a economizar água sem desperdicios.

5.7.4 Processamento
Ser colocado um tempo para irrigação de cada planta,vendo a necessidade de cada uma.

5.7.5 Restrições
N/A

5.7.6 Manipulação de erros
Caso haja algum vazamento ou desperdicio de água o sistema deve avisar para não haver perdas de água desnecessarias.






5.8 Controle da segurança de dados
5.8.1 Descrição
Os dados do sistema deverá garantir integridade, anonimato e consistência.

5.8.2 Entradas
    Todos os dados do fluxo do sistema de forma

5.8.3 Saídas
    Dados criptografados e com seu respectivo hash.

5.8.4 Processamento
    A partir dos dados de entrada, o sistema passa eles por dois algoritmos, um que criptografa e outros que tira sua hash (serve como indentidade).

5.8.5 Restrições
N/A

5.8.6 Manipulação de erro
    Todo dado após criptografado ao chegar ao destino é calculado novamente o hash e comparado com o anterior, antes de navegar pela rede e caso confirmado é de criptografado.


5.9 Detectar Presença
5.9.1 Descrição
 O sistema a partir de sensores de presença deverá identificar qualquer movimento fora e dentro da casa.

5.9.2 Entradas
    Alertas de detectação de movimento no perimetro.

5.9.3 Saídas
    Informação da localização de onde foi detectado movimento e projeção da camera de video mais próximo deste ponto.

5.9.4 Processamento
    Após a detecção de movimento, o sensor enviar para o sistema informações de onde foi detectado e libera a imagem da câmera mais próximo do local identificado.

5.9.5 Restrições
N/A

5.9.6 Manipulação de erro
O sistema deverá lidar com a capacidade de ignorar movimentos de animais, ventos, folhas entre outros objetos.


5.10 Monitoramento do solo
5.10.1 Descrição
O sistema deve medir a umidade do solo em tempo real, gerar relatórios para o usuário e 

5.10.2 Entradas
Dados da umidade do solo em tempo real.

5.10.3 Saídas
Relatórios diários, semanais e mensais, da umidade do solo, de acordo com a requisição do usuário.

5.10.4 Processamento
Os dados da umidade do solo devem ser armazenados de forma segura em um hardware local, e processados para gerar um relatório contendo a variação ao longo do dia.
O usuario deve ser alertado caso a umidade atinja um nível crítico.

5.10.5 Restrições
N/A

5.10.6 Manipulação de erros
Todos os dados da medição da umidade do solo deve ser verificado, antes de armazenado.



















6. REQUISITOS NAO FUNCIONAIS
6.1 Taxa de transmição de dados
6.1.1 Performance 
O sistema deve ser passível de cálculo da taxa de transmissão de dados de alta velocidade.
6.1.2 Confiabilidade
    O sistema deve manter uma taxa de transmição de dados altas sem falha.
6.1.3 Disponibilidade
    O sistema deve manter uma taxa de transmição de dados alta durante todo o periodo de funcionamento.

6.1.4 Segurança
    A transmissão de dados deve ser inacessível a dispositivos não autorizados ou cadastrados.
6.1.5 Manutenibilidade
    Em caso de falha, o sistema deve ser capaz de se recuperar em um tempo minimo a fim de nao deixar os aparelhos desamparados da trasmissão de dados.

6.1.6 Portabilidade
    A transmissão de dados de alta velocidade deve abranger todos os dispositivos desejados da casa, além de ser capaz de se expandir para que a transmissão alcance novos dispositivos.






 O sistema de segurança deve ter capacidade de se manter em funcionamento e estável durante situação críticas.
    
    Informações: Segurança

    Regra: O sistema deve possuir dispositivos que possam manter estável o funcionamento energetico da casa.


6.2 Estabilidade sistemática
6.2.1 Performance 
O sistema deve se manter estável durante situações críticas
6.2.2 Confiabilidade
    O sistema deve se manter estável afim de manter o funcionamento energético da casa.
6.2.3 Disponibilidade
    O funcionamento sistema deve ser manter estável 24hrs (horas) por dia.
6.2.4 Segurança
    O sistema não deve ser vulnerável a falhas internas e externas que prejudiquem seu funcionamento por tempo integral.
6.2.5 Manutenibilidade
    O sistema deve possuir uma manutenção pouco complexa e que não limite a eficiência e a eficâcia da mesma caso apresente alguma falha no seu funcionamento.
6.2.6 Portabilidade
    O sistema deve estar acessível a todos os dispositivos que regulem e mantenham o funcionamento estável do mesmo.


6.3 Integridade do sistema
6.3.1 Performance 
   Os dados do sistema deverá ter garantia de integridade, anonimato e consistência. 
6.3.2 Confiabilidade
    O sistema deve ser capaz de garantir a segurança de dados da casa garantindo que nenhum dado será apagado ou acessado.
6.3.3 Disponibilidade
    O sistema deve manter a integridade dos dados durante todo o tempo de funcionamento.
6.1.4 Segurança
    Os dados do sistema devem ser inacessíveis a dispositivos ou usuários não autorizados, preferencialmente atravez de criptografia dos dados e requerimento de login e senha do usuário.
6.3.5 Manutenibilidade
    Em caso de falha, o sistema deve ser capaz de se recuperar em um tempo minimo a fim de nao deixar os aparelhos desamparados da trasmissão de dados.

6.3.6 Portabilidade
A integridade dos dados deve se manter intácta para qualquer aparelho.


6.4 Monitoramento atráves da internet
6.4.1 Performance 
Deve ser garantido o monitoramento dos dados a partir da internet
6.4.2 Confiabilidade
    O sistema deve manter uma transmição continua dos dados de segurança sempre que solicitado.  
6.4.3 Disponibilidade
    O sistema deve ter disponivel os dados sempre que solicitado.

6.4.4 Segurança
    A transmissão de dados deve ser inacessível a dispositivos não autorizados.
6.4.5 Manutenibilidade
    Em caso de falha, o sistema deve ser capaz de se recuperar em um tempo minimo a fim de não afetar os dados requeridos pelo usuário.

6.4.6 Portabilidade
    O sistema deve ser acessivel de qualquer aparelho cadastrado.


3.2.05    Os sensores devem ser passíveis de aferir sua precisão.
    
    Informações: Verificação dos sensores

    Regra: O sistema deve possuir uma funcionalidade que possa checar a precisão dos sensores presentes na casa.



6.5 Alta precisão nos dados dos sensores.
6.5.1 Performance 
   Os dados vindos dos sensores devem ser de alta precisão e velocidade, pois a partir dele, ações aconteceram no sistema. 
6.5.2 Confiabilidade
    O sistema de sensores devem ter alta confiabilidade nos seus dados, pois a partir deles ações seram tomadas externamente.
6.5.3 Disponibilidade
    O monitoramento de dados depende diretamente da disponibilidade do sistema, sendo assim, o sensor deve ter um alto nivel de disponibilidade para fornecer esses dados sem comprometer o sistema.
6.5.4 Segurança
    Os dados enviados pelos sensores devem ser mantidos dentro da rede segura e criptografada do sistema, impedindo monitoramento externo de terceiros.
6.5.5 Manutenibilidade
    Em caso de falha, o sistema deve ser de fácil manutenção, podendo se resolver a maioria das falhas com procedimentos simples, evitando necessidade de um técnico com frequência.

6.5.6 Portabilidade
    Os dados da casa devem ser acessiveis de qualquer aparelho conveniado com o sistema de qualquer lugar, atravez da internet.



3.2.06    O sistema deve ser de fácil usabilidade.
    
    Informações: Metas de usabilidade

    Regra: O sistema deve estar de acordo com as metas de usabilidade afim de torna-lo mais acessivel para os moradores da casa.
6.6 Usabilidade do Sistema
6.6.1 Performance 
    O sistema deve ser de facil usabilidade para ser de fácil manuseio.
    
6.6.2 Confiabilidade
O sistema deve manter sua interface disponivel sempre que o usiuário solicitar.

6.6.3 Disponibilidade
    O sistema deve ficar disponivel sempre que o usuário decidir manipular algo que exiga o uso do sistema.
6.6.4 Segurança
    
6.6.5 Manutenibilidade
    Em caso de falhas o sistema deve ser capaz de passar um feedback rapidamente para a empresa,para que seja feito a manutenção o mais rapido possivel para que o usuário não seja prejudicado.
    
6.6.6 Portabilidade
    





6.7 Central de processamento
6.7.1 Performace
    O sistema deve possuir uma CPU (unidade central de processamento) capaz de satisfazer todos os processos executáveis e significativos de entrada e saida desse sistema.
6.7.2 Confiabilidade
    A CPU deve ser capaz de realizar as instruções do sistema afim de executa-las de uma maneira completa, consistente e correta. 
6.7.3 Disponibilidade
    O funcionamento do sistema demanda da disponibilidade integral de sua CPU dado que ela é um componente importante para o funcionamento desse sistema.
6.7.4 Segurança
    A CPU deve manter-se estável caso seja imposta todo o fluxo de dados do sistema, afim de evitar falhas que comprometam o funcionamento do mesmo.
6.7.5 Manutenibilidade
    A manutenção da CPU deve ser feita com facilidade e segurança afim de minimizar a complexidade da mesma, caso esteja operando com dificuldades no processamento, e com uma alta temperatura.


3.2.09    O sistema deve possuir uma unidade central de processamento.
    
    Informações: Central de processamento.

    Regra: O sistema deve ser capaz de ser operado localmente atravês de uma central de processamento.

6.8 Monitoramento em tempo real
6.8.1 Performace
O sistema deve ser fornecer dados de monitoramento da casa em tempo real de processamento.    
6.8.2 Confiabilidade
    O sistema deve ser capaz de satisfazer o monitoramento em tempo real com o mínimo de interrupções possiveis, afim de maximizar a segurança da SACS.
6.8.3 Disponibilidade
    O sistema de processamento do monitoramento em tempo real deve estar disponivel em tempo integral por se tratar de uma funcionalidade significativa para a segurança da casa.
6.8.4 Segurança
    O sistema deve ser impassível a falhas de monitoramento, sendo estas externas e internas, que comprometam a segurança da casa.
6.8.5 Manutenibilidade
    O sistema deve possuir uma manutenção com o mínimo de complexidade para não comprometer a sua segurança, caso esteja apresentando um nível fora do normal de interrupções ou esteja apresentando falhas no seu funcionamento.
6.8.6 Portabilidade
    O sistema de monitoramento em tempo real deve estar disponível para ser visualizado por aplicações portadas para todos os dispositivos de visualização que o morador da casa tenha acesso.



3.8     Componentes Comprados
    
O sistema possuirá dispositivos de hardware e software, que iram auxiliar nas funcionalidades de automatização da SACS, e que serão adquiridos pagando as devidas taxas referentes ao licenciamento e operabilidade destes dispositivos.



\chapter{Aquisição de Software MPS.BR}



Objetivo da Aquisição
Justificativa
    Para o amplo conhecimento das possiveis soluções é necessário uma pesquisa de todas as soluções já feitas e analizar o custo do desenvolvimento de uma nova solução. Após esta pesquisa é necessário uma comparação.
A principio foram feitos os requisitos da solução (Especificação de Requisitos) e um documento de visão, que detalhava o pacote, que para generalização foi chamado de SACS (Sistema de automação para casa sustentável). A partir dessa analise de requisitos varias soluções deveriam ser apresentadas, mantendo em mente que o desenvolvimento a partir do zero do conjunto de software e hardware seria uma opção. Após a exaustiva busca pela internet por soluções prontas, uma tabela (Imagem\_01) foi feita comparando quais dos pacotes encontrados atendiam os requisitos especificados. Destes foi escolhido um que atendia todos os requisitos necessários do problema.
É necessário justificar porque este pacote escolhido teria um melhor custo-benefício do que um desenvolvido do zero. Observando os requisitos, seria necessário um conjunto de softwares, muitos deles sendo críticos (como sistema de segurança, REFERENCIA), levando assim a um desenvolvimento que seria muito longo e caro, o que tornaria o projeto inviável, além de não ser justificado pelo fato que as soluções separadas para uma casa sustentável são areas do conhecimento brandamente exploradas anteriormente por outros indivíduos e instituições. Portanto é possível chegar a conclusão que desenvolver a solução seria o uso de tempo e recursos que o projeto não prevê, além de estar ignorando o fato que já existem soluções amplamente testadas e aprovadas pela comunidade.


Objetivo
(REFERÊNCIA DOC. DE VISÃO)

Requisitos
        (REFERÊNCIA DOC. ESPECIFICAÇÃO DE REQUISITOS)





Termos Contratuais
Tipo de Contrato a ser Empregado
O contrato é estabelecido atráves da compra do pacote,onde o software está sendo disponibilizado, tendo seus termos de assinatura.
(Tipo de contrato a ser utilizado) 
Exemplo: Contrato de preço fixo, contrato de custos reembolsáveis ou contrato de preço unitário por ponto por função. 

Direitos de Distribuição, Uso e Propriedade do Software
            O software será 
(Estabelecimento dos direitos de distribuição, uso e propriedade do software, como, por exemplo, o número de cópias a serem distribuídas e a propriedade do código fonte, entre outros). 
Exemplo: O software desenvolvido estará sob uma licença de uso restrito ao contratante, protegidos por direitos autorais e de propriedade. A cópia, redistribuição, engenharia reversa e modificação do software proprietário são proibidas. Os programas de software serão de uso proprietário da organização cliente, inclusive seus códigos-fonte e documentação. A organização fornecedora não tem direito, disponibilidade ou qualquer outro tipo de participação em nenhum destes programas ou em qualquer cópia, modificação ou parte agregada de qualquer um destes programas. 

Lista de Software a ser Entregue

        (Lista dos S\&SC que devem ser entregues pelo fornecedor no final do contrato. Entre eles, devem ser considerados os serviços de suporte esperados do fornecedor). 
Exemplo: Os produtos a serem entregues ao final do contrato são: (i) o software instalado em seu ambiente de operação; (ii) os manuais do usuário, de instalação e do sistema; e (iii) os códigos-fonte  






Critérios de Aceitação do Software
Dentre os críterios de aceitação do HomeSeer  estão como causa  seu poder e seu apoio a uma variedade de protocolos de automação o software automatiza computadores dispositivos e sensores da casa, que podem incluir luzes, aparelhos, aparelhos de som, sensores de movimento, satisfazendo assim completamente os requisitos exigidos para a automação da casa. 
(Descrição de aspectos que devem ser satisfeitos para que o S\&SC sejam aceitos. Teoricamente todos os requisitos teriam que ser avaliados, o que nem sempre é prático. Estes são critérios que serão avaliados para apoiar o processo de aceitação. A garantia pode assegurar que os demais requisitos terão que ser atendidos durante o seu prazo de vigência). 

Seleção do Pacote


Imagem\_01
