\section{Introdução}

	O documento de visão busca coletar, analisar e definir necessidades e recursos de nível superior do \textit{Sistema de Automação para Casa Sustentável}. Concentra-se nos recursos necessários, usuários-alvo e nas razões do projeto. Os detalhes de como o SACS satisfaz essas necessidades são descritos nos casos de uso e nas especificações suplementares.

\subsection{Finalidade}

	Este documento tem como objetivo apresentar, analisar e definir as necessidades e características do SACS. O SACS tem como objetivo controlar e monitorar todo o sistema do Projeto “Casa Sustentável”. O documento descreverá as características gerais do sistema, os envolvidos em seu desenvolvimento e o público alvo.


\subsection{Escopo}

	O SACS, permite o usuário monitorar gasto de energia elétrica e consumo de água, controlar o sistema de segurança, visualizar a imagem das câmeras de segurança e controlar todo o sistema automatizado, incluindo sistema de jardinagem, luzes internas e outros aparelhos internos. O sistema também deve permitir a visualização da produção de energia das placas de energia solar e dos motores eólicos, além de mostrar o nível de reservatório de água da chuva.

\subsection{Visão Geral}

	Faremos uso de nosso documento como uma forma de organizar informações necessárias para futuras atividades do projeto em desenvolvimento. Informações a cerca do contexto do projeto, funcionalidades, e características serão organizados e estarão disponíveis neste documento afim de poupar qual vir a atrasar o processo de desenvolvimento do projeto. Todo e qualquer tempo será poupado com o uso deste documento de visão.

\section{Posicionamento}

\subsection{Descrição do Problema}

\begin{longtable}{|l|m{7cm}|}
	\hline \textbf{O problema} & Valor elevado do consumo desnecessário de energia elétrica\\
	\hline \textbf{Afeta} & Pessoas que moram em residências, sejam casas ou apartamentos, e fazem uso da energia elétrica\\
	\hline \textbf{Cujo impacto é} & Alto custo da conta de energia elétrica\\
	\hline \textbf{Uma boa solução seria} & Desenvolvimento de um sistema de automação capaz de controlar o consumo da energia elétrica de acordo com o requisitos.\\
	\hline
\end{longtable}

\subsection{Sentença de Posição do Sistema}

\begin{longtable}{|l|m{7cm}|}
	\hline \textbf{Para} & Cidadãos brasileiros residentes na Casa Sustentável e inteligente \\
	\hline \textbf{Que} & Se importam com o alto consumo desnecessário de energia elétrica e desejam maior conforto\\
	\hline \textbf{O SACS} & É um software ou um conjuntos de softwares de transmissão e controle de dados que integra sensores e age de forma inteligente\\
	\hline \textbf{Que} & Garante conforto para os residentes e economia de energia\\
	\hline \textbf{Diferente de} & Crestron\footnote{http://www.crestron.com/}\\
	\hline \textbf{Nosso Sistema} & Integra sensores de forma inteligente para controle do consumo de energia elétrica, armazenamento e reuso de água não potável\\
	\hline
\end{longtable}

\section{Descrições dos Envolvidos e Usuários}

\subsection{Resumo dos Envolvidos}

\begin{longtable}{|m{5cm}|m{5cm}|m{5cm}|}
	\hline \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} & \textbf{Responsabilidades}\\
	\hline Professor das disciplina de Projeto Integrador 1. & É responsável por ministrar aulas de projeto integrador 1, direcionando caminhos para o projeto. & Mantem o foco do projeto ministrando aulas sobre gerência de projetos, direcionando o caminho a ser seguido pelo projeto. \\
	\hline Alunos de Projeto Integrador 1. & São os alunos que cursam a disciplina de Projeto Integrador 1. & Iram desenvolver o projeto, especificando quais tecnologias serão usadas, que se encaixam melhor no escopo do projeto, visando a sustentabilidade.\\
	\hline Aluno Gerente de Projeto Integrador 1. & É o aluno que cursa a disciplina de projeto Integrador e assumiu a posição de gerente. & Irá garantir que todos do grupo estão desempenhando sua função e deverá integrar todas as partes e passar para o gerente do projeto “Casa Sustentável”.\\
	\hline Desenvolvedores e Gerentes & Profissionais da área que implementarão e integrarão o projeto já pronto dos alunos de PI1. & Irão produzir o sistema visionado e projetado na matéria de PI1.\\
	\hline Moradores da “Casa Sustentável” & Usuário das funcionalidades da “Casa Sustentável” & Possuir fundo financeiro necessário para investir no projeto da “casa sustentável”\\
	\hline
\end{longtable}

\subsection{Resumo dos Usuários}

\begin{longtable}{|m{5cm}|m{10cm}|}
	\hline \textbf{Nome} & \textbf{Descrição}\\
	\hline Moradores da “Casa Sustentável” & Pessoa Física que adquiriu o produto “Casa Sustentável”, especificado no projeto da disciplina de PI1.\\
	\hline
\end{longtable}

\subsection{Perfis dos Envolvidos}

\textit{Equipe projetista da disciplina de Pi1}

\begin{longtable}{|m{5cm}|m{10cm}|}
	\hline \textbf{Representantes} & Arnoldo T. M. Lima\\ & Flavio C. Paixao\\ & Itiane T. B. Almeida\\ & Lucas V. T. Brilhante\\ & Marcelo M. Oliveira\\ & Mateus M. F. Mendon\c{c}a\\ & Talyta V. Cabral\\ & Victor B. Batalha\\ & Gabriel S. Soares\\ & Vitor N. A. Ribeiro\\
	\hline \textbf{Descrição} & Farão o documento do projeto com todas as especificações técnicas necessárias.\\
	\hline \textbf{Tipo} & Estudantes da Universidade de Brasília, Campus do Gama da matéria de Projeto Integrador 1, que pesquisaram todas as especificações do projeto e desenvolveram usando todos os conhecimentos de projeto passado pelos professores.\\
	\hline \textbf{Responsabilidades} & Trabalhar em conjunto para montar um documento que especifique todos os aspectos do projeto. Pesquisar conhecimentos técnicos a serem aplicados no projeto.\\
	\hline \textbf{Critério de Sucesso} & Gerir de maneira adequada, trabalhar em conjunto, desenvolver em equipe adequando ao tema do projeto, custo e prazo definido pela matéria.\\
	\hline \textbf{Envolvimento} & Alto.\\
	\hline
\end{longtable}

\textit{Gerente de automação do projeto “Casa Sustentável”}

\begin{longtable}{|m{5cm}|m{10cm}|}
	\hline \textbf{Representantes} & Gabriel S. Soares\\
	\hline \textbf{Descrição} & Aluno da matéria de PI1 que é gerente da área de automação.\\
	\hline \textbf{Tipo} & Aluno habilitado e disponível, capaz de gerir a equipe de projeto de automação.\\
	\hline \textbf{Responsabilidades} & Garantir que todos os membros estão desempenhando sua função e entregando o que foi decidido. Deve também organizar as entregas de forma a integrar os assuntos e garantir a qualidade do projeto.\\
	\hline \textbf{Critério de Sucesso} & Gerir corretamente o tempo de forma a abranger a diferentes variáveis que podem atrasar a entrega.\\
	\hline \textbf{Envolvimento} & Alto.\\
	\hline
\end{longtable}

\textit{Principais necessidades dos Usuários ou dos Envolvidos}

\begin{longtable}{|m{2.75cm}|m{2cm}|m{3cm}|m{4cm}|m{4cm}|}
	\hline \textbf{Necessidade} & \textbf{Prioridade} & \textbf{Preocupações} & \textbf{Solução Atual} & \textbf{Solução Proposta}\\
	\hline 
Visualizar o gasto e a produção energética da casa.
&
Alta
&
Obter dados energéticos para visualização do balanço, já que, o objetivo do projeto “Casa sustentável” ter ser sustentável, isto é, inclui gerar sua própria energia.
&
Não há solução.
&
Receber dados vindo da smart grid e dos geradores de energia e mostrar para o usuário através de gráficos.
\\
	\hline 
Controlar aparelhos domésticos com a automação implementada.
&
Alta
&
O usuário tem que ter a habilidade de controlar todos os componentes automatizados da casa.
&
Há vários softwares no mercado que fazem esse tipo de monitoramento no mercado, mas nenhum deles tem integração com todos os sistemas de monitoramento sustentável e de geração de energia que são necessários.
&
Desenvolver um sistema embarcado que consiga receber todos os dados de sensores e consiga controlar os aparelhos com automação.
\\
	\hline
Acessibilidade
&
Alta
&
O software deve ter uma interface intuitiva e fácil de usar, já que o software engloba muitas funções de monitoramento e controle.
&
Busca de técnicas de programação e criação de interface simples.
&
Analisar softwares presentes no mercado e fazer trabalho de pesquisa com protótipos com usuários reais.
\\
	\hline
\end{longtable}

\section{Ambiente do Usuário}

	O sistema será implementado e testado em um servidor Linux conectado através de ZWAVE juntamente ao que será o SACS.

	As restrições de uso incluem a compra do dispositivo com o software embutido e conexão com a internet na casa.

\section{Visão Geral do Sistema}

\subsection{Perspectiva do Sistema}

	O sistema tem como objetivo automatizar residências com a finalidade de trabalhar com termostatos, fechaduras, sistema de segurança, equipamentos de áudio e video, sistema de irrigação, portas de garagem, sensores ambientais, câmeras, luzes, gerenciamento de energia, internet e redes relacionadas, controlador de piscinas e spa, integração com radio frequência, integrado com robôs de limpeza, segurança dos dados, integração com telefones, fax, emails e possuir interface de usuário.

\subsection{Suposições e Dependências}

	Para a utilização do sistema é suposto que a casa possua conexão com internet e vários sensores para controle do gasto de energia e sensor de fluxo de água.
	
	Caso haja necessidade de alterações no projeto, as alterações deverão ser feitas neste documento traduzindo de melhor maneira possível.

\subsection{Licenciamento e Instalação}

	Alguns recursos explorados no desenvolvimento do sistema poderá ser necessário a compra de licenças.


\section{Requisitos Funcionais do Sistema}

	Esta seção tem a função de informar de forma resumida todas as características e funcionalidades do sistema.
	
\begin{tabular}{|l|l|c|c|}
\hline 
\textbf{Requisito} & \textbf{Descrição} & \textbf{Prioridade} & \textbf{Dependência}\tabularnewline
\hline 
\hline 
RF1 & Monitoramento energético & Alta & -\tabularnewline
\hline 
RF2 & Ambientação & Médio & RF9, RF3\tabularnewline
\hline 
RF3 & Gestão da informação & Alta & -\tabularnewline
\hline 
RF4 & Controle de cortinas & Médio & RF3\tabularnewline
\hline 
RF5 & Automatização de multimídia & Médio & RF3\tabularnewline
\hline 
RF6 & Automatização hídrica & Médio & RF3\tabularnewline
\hline 
RF7 & Automatização do Jardim & Baixa & RF3\tabularnewline
\hline 
RF8 & Segurança & Alta & -\tabularnewline
\hline 
RF9 & Detecção de presença & Médio & -\tabularnewline
\hline 
RF10 & Monitoramento de humidade & Baixa & -\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\section{Requisitos Não Funcionais do Sistema}

	Resumo em alto nível de outras características do sistema, tipicamente não funcionais.

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
\textbf{Identificador} & \textbf{Recurso}\tabularnewline
\hline 
\hline 
RNF1 & Taxa de transmissão de dados\tabularnewline
\hline 
RNF2 & Estabilidade do sistema\tabularnewline
\hline 
RNF3 & Integridade do sistema\tabularnewline
\hline 
RNF4 & Monitoramento dos dados\tabularnewline
\hline 
RNF5 & Precisão dos dados dos sensores\tabularnewline
\hline 
RNF6 & Usabilidade do sistema\tabularnewline
\hline 
RNF7 & Unidade central de processamento\tabularnewline
\hline 
RNF8 & Monitoramento em tempo real\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\section{Procedência e Prioridades}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline 
\textbf{Prioridades} & \textbf{Descrição}\tabularnewline
\hline 
\hline 
1 & Receber e mostrar dados e estatísticas de monitoramento. \tabularnewline
\hline 
2 & Permitir o controle dos aparelhos automatizados. \tabularnewline
\hline 
3 & Deve permitir o controle e visualização do sistema de segurança. \tabularnewline
\hline 
4 & Deve mostrar quando algum componente estiver defeituoso. \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}

\section{Pesquisa realizada sobre pacotes de automação}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\textbf{Nome} & \textbf{Segurança} & \textbf{Iluminação} & \textbf{Irrigação} & \textbf{Multimídia} & \textbf{Climatização} & \textbf{Câmera}\tabularnewline
\hline 
\hline 
Gdsautomacao & x & x & x & x & x & x\tabularnewline
\hline 
Cynthron & x & x & - & x & - & -\tabularnewline
\hline 
Smart home & x & x & - & x & x & x\tabularnewline
\hline 
Automatedliving & x & x & ? & x & x & ?\tabularnewline
\hline 
Homeseer & x & x & x & x & x & x\tabularnewline
\hline 
Control4 & x & x & - & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Creston & x & x & x & x & x & x\tabularnewline
\hline 
Vera & x & x & x & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Stables conneted & x & x & x & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Iris & x & x & x & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Savant & x & x & x & x & x & x\tabularnewline
\hline 
SmartThings & x & x & - & - & Third Party & Third Party\tabularnewline
\hline 
Nexia & x & x & - & - & x & x\tabularnewline
\hline 
Wallpad & - & x & x & x & & -\tabularnewline
\hline 
AutomaticHouse & x & x & x & x & x & -\tabularnewline
\hline 
\end{tabular}







%Sistema de Automação para Casa Sustentável
%
%Versão 2.1.1
% 
%Histórico da Revisão
%Data
%Versão
%Descrição
%Autor
%28/09/2015
%1.0.0
%Criação
%Lucas V. T. Brilhante
%28/09/2015
%1.1.0
%Adição da seção 1. Introdução
%Lucas V. T. Brilhante
%28/09/2015
%1.2.0
%Adição da seção 2. Posicionamento
%Mateus M. F. Mendonça
%28/09/2015
%1.3.0
%Adição da seção 3. Descrição dos Envolvidos e Usuários
%Lucas V. T. Brilhante
%28/09/2015
%1.4.0
%Adição da seção 4. Ambiente do Usuário
%Mateus M. F. Mendonça
%28/09/2015
%1.5.0
%Adição da seção 5. Visão Geral do Sistema
%Mateus M. F. Mendonça
%28/09/2015
%1.6.0
%Adição da seção 6. Requisitos Funcionais do Sistema
%Vitor N. A. Ribeiro
%28/09/2015
%1.7.0
%Adição da seção 7. Requisitos Não Funcionais do Sistema
%Vitor N. A. Ribeiro
%28/09/2015
%1.8.0
%Adição da seção 8. Procedências e prioridades.
%Lucas V. T. Brilhante
%29/09/2015
%1.9.0
%Adição da seção 9. Tabela comparativa
%Guilherme S. Lionço
%29/09/2015
%2.0.0
%Revisão e finalização do documento
%Vitor N. A. Ribeiro, 
%Marcelo M. Oliveira,,
%Flávio da C. Paixão
%29/09/2015
%2.1.0
%Adição da seção 10. Referências Bibliográficas
%Vitor N. A. Ribeiro
%04/10/2015
%2.1.1
%Revisão
%Vitor N. A. Ribeiro
%
%
%Índice Analítico
%1.      Introdução                    3
%1.1    Finalidade                   3
%1.2  Escopo                3
%1.3  Visão Geral                3
%1.4  Acrônomos                3
%2.      Posicionamento                 4
%2.1.    Descrição do Problema            4
%2.2.    Sentença de Posição do Sistema          4
%3.      Descrições dos Envolvidos e Usuários              5
%3.1.    Resumo dos Envolvidos              5
%3.2.    Resumo dos Usuários              6
%3.3  Perfis dos Envolvidos              6
%4.      Ambiente do Usuário                 9
%5.      Visão Geral do Sistema              9
%6.1.    Perspectiva do Sistema             9
%6.2.    Suposições e Dependências               9
%6.3  Licenciamento e Instalação            9
%6.      Requisitos Funcionais do Sistema            10
%  6.1  Tabela de Requisitos              10
%7.  Requisitos Não Funcionai do Sistema          11
%  7.1  Tabela de Requisitos Não Funcionais          11
%7.      Procedências e Prioridades                 12
%9.  Pesquisa realizada sobre pacotes de automação        12
%10.  Referências Bibliográficas              14
%
%Visão
% 
%Introdução
%O documento de visão busca coletar, analisar e definir necessidades e recursos de nível superior do “Sistema de Automação para Casa Sustentável”. Concentra-se nos recursos necessários, usuários-alvo e nas razões do projeto. Os detalhes de como o SACS satisfaz essas necessidades são descritos nos casos de uso e nas especificações suplementares.
%
%1.1 – Finalidade
%Este documento tem como objetivo apresentar, analisar e definir as necessidades e características do SACS. O SACS tem como objetivo controlar e monitorar todo o sistema do Projeto “Casa Sustentável”. O documento descreverá as características gerais do sistema, os envolvidos em seu desenvolvimento e o público alvo. 
%1.2 - Escopo
%O SACS, permite o usuário monitorar gasto de energia elétrica e consumo de água, controlar o sistema de segurança, visualizar a imagem das câmeras de segurança e controlar todo o sistema automatizado, incluindo sistema de jardinagem, luzes internas e outros aparelhos internos. O sistema também deve permitir a visualização da produção de energia das placas de energia solar e dos motores eólicos, além de mostrar o nível de reservatório de água da chuva.
%1.3 - Visão geral
%  Faremos uso de nosso documento como uma forma de organizar informações necessárias para futuras atividades do projeto em desenvolvimento. Informações a cerca do contexto do projeto, funcionalidades, e características serão organizados e estarão disponíveis neste documento afim de poupar qual vir a atrasar o processo de desenvolvimento do projeto. Todo e qualquer tempo será poupado com o uso deste documento de visão.
%1.4 - Acrônimos
%SACS - Sistema de Automação para Casa Sustentável
%IHC - Interação humano computador
%HVAC - Heating, ventilating, and air conditioning
%MVC - Model-View-Controller
%RF - Requisitos funcionais
%RNF - Requisios não funcionais
%GPS - Global Position System
%Z-WAVE - É uma tecnologia desenvolvida especialmente para automação residencial por uma empresa chamada Zensys. É um protocolo de comunicação completamente sem fios que usa uma largura da banda estreita para enviar comandos de controlo e, potencialmente, dados secundários .
%
%
%
%2.      Posicionamento
%Descrição do Problema
% 
%O problema
%Valor elevado do consumo desnecessário de energia elétrica
%Afeta
%Pessoas que moram em residências, sejam casas ou apartamentos, e fazem uso da energia elétrica
%Cujo impacto é
%Alto custo da conta de energia elétrica
%Uma boa solução seria
%Desenvolvimento de um sistema de automação capaz de controlar o consumo da energia elétrica de acordo com o requisitos.
% 
%2.   Sentença de Posição do Sistema
%Para
%Cidadãos brasileiros residentes na Casa Sustentável e inteligente 
%Que
%Se importam com o alto consumo desnecessário de energia elétrica e desejam maior conforto
%O SACS
%É um software ou um conjuntos de softwares de transmissão e controle de dados que integra sensores e age de forma inteligente
%Que
%Garante conforto para os residentes e economia de energia
%Diferente de
%[Crestron](http://www.crestron.com/markets/home_theater_and_whole_house_home_automation/)
%Nosso sistema
%Integra sensores de forma inteligente para controle do consumo de energia elétrica, armazenamento e reuso de água não potável
%
%
%
%
%
%
%
%3.      Descrições dos Envolvidos e Usuários
%3.1  Resumo dos Envolvidos
%Nome
%Descrição
%Responsabilidades
%Professor das disciplina de Projeto Integrador 1.
%É responsável por ministrar aulas de projeto integrador 1, direcionando caminhos para o projeto.
%
%
%Mantem o foco do projeto ministrando aulas sobre gerência de projetos, direcionando o caminho a ser seguido pelo projeto.
%Alunos de Projeto Integrador 1.
%São os alunos que cursam a disciplina de Projeto Integrador 1.
%Iram desenvolver o projeto, especificando quais tecnologias serão usadas, que se encaixam melhor no escopo do projeto, visando a sustentabilidade.
%Aluno Gerente de Projeto Integrador 1.
%É o aluno que cursa a disciplina de projeto Integrador e assumiu a posição de gerente.
%Irá garantir que todos do grupo estão desempenhando sua função e deverá integrar todas as partes e passar para o gerente do projeto “Casa Sustentável”.
%Desenvolvedores e Gerentes
%Profissionais da área que implementarão e integrarão o projeto já pronto dos alunos de PI1.
%Irão produzir o sistema visionado e projetado na matéria de PI1.
%Moradores da “Casa Sustentável”
%Usuário das funcionalidades da “Casa Sustentável”
%Possuir fundo financeiro necessário para investir no projeto da “casa sustentável”
% 
%3.2  Resumo dos Usuários
%Nome
%Descrição
%Moradores da “Casa Sustentável”
%Pessoa Física que adquiriu o produto “Casa Sustentável”, especificado no projeto da disciplina de PI1.
%
%
%
%3.3  Perfis dos Envolvidos
%-----_     3.1 Equipe projetista da disciplina de PI1
%Representantes
%Arnoldo T. M. Lima
%Flavio C. Paixao
%Itiane T. B. Almeida
%Lucas V. T. Brilhante
%Marcelo M. Oliveira
%Talyta V. Cabral
%Victor B. Batalha
%Gabriel S. Soares
%Vitor N. A. Ribeiro
%Descrição
%Farão o documento do projeto com todas as especificações técnicas necessárias.
%Tipo
%Estudantes da Universidade de Brasília, Campus do Gama da matéria de Projeto Integrador 1, que pesquisaram todas as especificações do projeto e desenvolveram usando todos os conhecimentos de projeto passado pelos professores.
%Responsabilidades
%Trabalhar em conjunto para montar um documento que especifique todos os aspectos do projeto. Pesquisar conhecimentos técnicos a serem aplicados no projeto.
%Critérios de Sucesso
%Gerir de maneira adequada, trabalhar em conjunto, desenvolver em equipe adequando ao tema do projeto, custo e prazo definido pela matéria.
%Envolvimento
%Alto.
%
%3.2 Gerente de automação do projeto “Casa Sustentável”
%Representantes
%Gabriel S. Soares
%Descrição
%Aluno da matéria de PI1 que é gerente da área de automação.
%Tipo
%Aluno habilitado e disponível, capaz de gerir a equipe de projeto de automação.
%Responsabilidades
%Garantir que todos os membros estão desempenhando sua função e entregando o que foi decidido. Deve também organizar as entregas de forma a integrar os assuntos e garantir a qualidade do projeto.
%Critérios de Sucesso
%Gerir corretamente o tempo de forma a abranger a diferentes variáveis que podem atrasar a entrega.
%Envolvimento
%Alto.
% 
%
%3.3 Principais Necessidades dos Usuários ou dos Envolvidos
%Necessidade
%Prioridade
%Preocupações
%Solução Atual
%Solução Proposta
%Visualizar o gasto e a produção energética da casa.
%Alta
%Obter dados energéticos para visualização do balanço, já que, o objetivo do projeto “Casa sustentável” ter ser sustentável, isto é, inclui gerar sua própria energia.
%Não há solução.
%Receber dados vindo da smart grid e dos geradores de energia e mostrar para o usuário através de gráficos.
%Controlar aparelhos domésticos com a automação implementada.
%Alta
%O usuário tem que ter a habilidade de controlar todos os componentes automatizados da casa.
%Há vários softwares no mercado que fazem esse tipo de monitoramento no mercado, mas nenhum deles tem integração com todos os sistemas de monitoramento sustentável e de geração de energia que são necessários.
%Desenvolver um sistema embarcado que consiga receber todos os dados de sensores e consiga controlar os aparelhos com automação.
%Acessibilidade 
%Alta
%O software deve ter uma interface intuitiva e fácil de usar, já que o software engloba muitas funções de monitoramento e controle.
%Busca de técnicas de programação e criação de interface simples.
%Analisar softwares presentes no mercado e fazer trabalho de pesquisa com protótipos com usuários reais.
% 
%
%
%4.      Ambiente do Usuário
%O sistema será implementado e testado em um servidor Linux conectado através de Z-Waves juntamente ao que será o SACS.
%As restrições de uso incluem a compra do dispositivo com o software embutido e conexão com a internet na casa.
%
%5.      Visão Geral do Sistema
%5.1  Perspectiva do Sistema
%O sistema tem como objetivo automatizar residências com a finalidade de trabalhar com termostatos, fechaduras, sistema de segurança, equipamentos de áudio e video, sistema de irrigação, portas de garagem, sensores ambientais, câmeras, luzes, gerenciamento de energia, internet e redes relacionadas, controlador de piscinas e spa, integração com radio frequência, integrado com robôs de limpeza, segurança dos dados, integração com telefones, fax, emails e possuir interface de usuário.
%5.2  Suposições e Dependências
%Para a utilização do sistema é suposto que a casa possua conexão com internet e vários sensores para controle do gasto de energia e sensor de fluxo de água.
%Caso haja necessidade de alterações no projeto, as alterações deverão ser feitas neste documento traduzindo de melhor maneira possível.
%5.3  Licenciamento e Instalação
%Alguns recursos explorados no desenvolvimento do sistema poderá ser necessário a compra de licenças.
%
%6.      Requisitos Funcionais do Sistema
%Esta seção tem a função de informar de forma resumida todas as características e funcionalidades do sistema.
%6.1 Tabela de Requisitos
%Requisito
%Descrição
%Prioridade
%Dependência
%RF01
%O sistema deve possuir uma rede inteligente que através de informações coletadas, retorne aos usuários dados dos gastos da casa.
%Alta
%
%
%RF02
%O sistema deve possuir métodos e algoritmos de processamento de sinais
%Médio
%
%
%RF03
%O sistema deve fazer a gestão da informação.
%Médio
%
%
%RF04
%O sistema deve garantir automatização da iluminação, multimídia, cortinas, HVAC, banho, jardim e segurança.
%Médio
%RNF01, RNF05
%RF05
%O sistema deve ter capacidade de detectar presença.
%
%
%
%
%RF06
%O sistema deve ter capacidade de controlar posição de cortinas.
%
%
%
%
%RF07
%O sistema deve ter capacidade de controlar o fluxo de água.
%
%
%
%
%RF08
%O sistema deve ter capacidade de medir umidade do ambiente.
%
%
%
%
%RF09
%O sistema deve ter capacidade de medir umidade do solo.
%
%
%
%
%RF10
%O sistema deve ter capacidade de medir a temperatura da água.
%
%
%
%
%RF11
%O sistema deve utilizar sensores de movimentos.
%
%
%
%
%
%
%
%
%7.      Requisitos Não Funcionais do Sistema
%Resumo em alto nível de outras características do sistema, tipicamente não funcionais.
%7.1 Tabela de Requisitos Não Funcionais
%Identificador
%Recurso
%RNF01
%O sistema deve ser passível de cálculo da taxa de transmissão de dados
%RNF02
%O sistema de segurança deve ter capacidade de se manter em funcionamento e estável durante situação críticas.
%RNF03
%Os dados do sistema deverá ter garantia de integridade, anonimato e consistência.
%RNF04
%Deve ser garantido o monitoramento dos dados a partir da internet.
%RNF05
%Os sensores devem ser passíveis de aferir sua precisão.
%RNF06
%O sistema de IHC deve ser de fácil usabilidade.
%RNF07
%O sistema de IHC deve ser intuitivo.
%RNF08
%O sistema de IHC deverá ser passível de uma manutenção não complexa.
%RNF09
%O sistema deve possuir uma unidade central de processamento.
%RNF10
%O sistema deve fazer o monitoramento em tempo real.
%RNF11
%O sistema deve atender as metas de usabilidade que permita a visualização e manipulação dos componentes da casa.
%
%8.   Procedência e Prioridades
%
%Prioridades
%Descrição
%1
%Receber e mostrar dados e estatísticas de monitoramento.
%2
%Permitir o controle dos aparelhos automatizados.
%3
%Deve permitir o controle e visualização do sistema de segurança.
%4
%Deve mostrar quando algum componente estiver defeituoso.
%
%9.   Pesquisa realizada sobre pacotes de automação
%
%Nome
%Segurança
%iluminação
%irrigação
%multimídia
%climatização
%câmera
%Gdsautomacao
%x
%x
%x
%x
%x
%x
%Cynthron
%x
%x
%-
%x
%-
%-
%Smart home
%x
%x
%-
%x
%x
%x
%Automatedliving
%x
%x
%?
%x
%x
%?
%Homeseer
%x
%x
%x
%x
%x
%x
%Control4
%x
%x
%-
%-
%x
%x
%Creston
%x
%x
%x
%x
%x
%x
%Vera
%x
%x
%x
%-
%x
%x
%Stables conneted
%x
%x
%x
%-
%x
%x
%Iris
%x
%x
%x
%-
%x
%x
%Savant
%x
%x
%x
%x
%x
%x
%SmartThings
%x
%x
%x
%-
%Third party
%Third party
%Nexia
%x
%x
%-
%-
%x
%x
%Wallpad
%-
%x
%-
%x
%
%
%-
%AutomaticHouse
%x
%x
%x
%x
%x
%-
%
%
%
%Portão
%Controle
%Energia
%Janelas
%Biometria
%Garagem
%Sensores de Entrada
%Outras features
%Cenas
%Rede de Dados
%x
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%mobile, voz
%-
%
%
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%mobile
%-
%-
%-
%-
%-
%sensor de vasamento de água
%-
%-
%?
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%x
%
%
%x
%x
%meteorológia
%x
%
%
%
%
%Mobile
%-
%-
%-
%-
%x
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%x
%x
%x
%Third party
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%Third party
%x
%Third party
%x
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%x
%x
%x
%x
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%Third party
%x
%x
%x
%-
%-
%-
%-
%Mobile
%x
%x
%x
%-
%-
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%Third party
%x
%Third party
%x
%-
%-
%-
%x
%Mobile
%x
%-
%-
%-
%x
%-
%-
%-
%-
%Mobile
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%-
%x
%x
%-
%-
%-
%x
%telefone
%x
%x
%
%
%
%
%
%10.      Referências Bibliográficas
%  
%Tabelas com os links referentes aos produtos relacionados. Disponível em: <https://docs.google.com/spreadsheets/d/1WPOmOh2WVWy80Mfl5BgaIS0yhlrtesQmxYhjWWiehKQ/edit#gid=0>. Acessado em: 29 de Setembro de 2015.
%